%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage{multicol}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
  \textsc{Devoir à la maison}

  {\large
    Coordonnées polaires
  }

\end{center}

\begin{definition}
  On appelle \emph{repère polaire} du plan tout couple $(O, \vecteur{\imath})$, où $O$ est un point appelé origine (ou pôle), et $\vecteur{\imath}$ un vecteur de norme 1.

  \begin{multicols}{2}
    Pour tout point $M$ du plan distinc de $O$, il existe un couple $(r, \theta)$ avec $r$ un nombre strictement positif, et $\theta$ un nombre réel tels que : $OM=r$ et $(\vecteur\imath,\vecteur{OM})=\theta+2k\pi$ avec $k\in\mathbb{Z}$.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
        \draw[thick,-latex] (0,0) node[below left]{$O$} -- (2,1) node[midway,below]{$\vecteur\imath$};
        \draw[thick,-latex] (0,0) -- (1,4) node[right]{$M$} node[left,midway]{$r$};
        \draw[thick,-latex] (1,0.5) arc ({atan(0.5)}:{atan(4)}:1);
        \draw (.7,.7) node[above right]{$\theta$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}

  On dit que $(r, \theta)$ est un couple de \emph{coordonnées polaires} de $M$ dans le repère $(O, \vecteur\imath)$.
\end{definition}

\begin{remarque}~
  \begin{itemize}
    \item À chaque couple $(r, \theta)$ avec $r\in\mathbb R$ et $\theta\in\mathbb{R}^{+*}$ correspond un unique point du plan.
    \item À un point $M$ du plan distinct de $O$ correspond une infinité de couples $(r,\theta)$ avec $r\in\mathbb{R}^{+*}$ et $\theta\in\mathbb R$, car $\theta$ est défini à $2k\pi$ près.
    \item On convient que le pôle $O$ a pour coordonnées $(0, \theta)$ avec $\theta$ quelconque.
  \end{itemize}
\end{remarque}

\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item Démontrer la propriété suivante : Si le point $M$ a pour coordonnées cartésiennes $(x;y)$ dans le repère orthonormal vecteur $(0,\vecteur\imath, \vecteur\jmath)$ et pour coordonnées polaires $(r,\theta)$ dans le repère polaire $(O,\vecteur\imath)$, alors on a $x=r\cos\theta$, $y=r\sin\theta$ et $r=\sqrt{x^2+y^2}$.
  \end{enumerate}

  \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5,thick]
      \draw (-.5,0) -- (1.5, 0);
      \draw (0,-.5) -- (0, 2);
      \draw (0,0) node[below left]{$O$};
      \draw (0,0) -- (1,1.5) node[above right]{$M$} node[midway,above left]{$r$};
      \draw[dashed] (0,1.5) node[left]{$y$} -- (1,1.5) -- (1,0) node[below]{$x$};
      \draw[-latex] (0.5,0) arc (0:{atan(2/3)}:1);
      \draw (0.5,0.2) node[above right]{$\theta$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

Soient $(0,\vecteur\imath,\vecteur\jmath)$ un repère orthonormal direct d'unité 2~cm, et $(0,\vecteur\imath)$ le repaire polaire associé. On considère les points $A$ de coordonnées cartésiennes $(-2,2)$, $B$ de coordonnées polaires $\left(2;\frac{3\pi}{4}\right)$, et $C$ de coordonnées polaires $(1,\alpha)$, où $\alpha\in[\pi;2\pi[$ est tel que $\cos\alpha=\frac{1}{4}$
    \begin{enumerate}
        \setcounter{enumi}{1}
      \item Faire une figure.
      \item Calculer $\sin\alpha$, et déterminer les coordonnées cartésiennes de $C$.
      \item Déterminer les coordonnées cartésiennes de $B$.
      \item Déterminer les coordonnées polaires de $A$.
    \item Donner une condition nécessaire et suffisante sur $r$ et $\theta$ pour qu'un point $M$ quelconque du plan de coordonnées polaires $(r, \theta)$, avec $r\in\mathbb R$ et $\theta\in\mathbb{R}^{+*}$ appartienne à la demi-droite $]OA)$.
    \item Déterminer la mesure de l'angle $(\vecteur{OA},\vecteur{OB})$. En déduire les coordonnées cartésiennes du centre du cercle circonscrit au triangle $OAB$.
  \item Hachurer la surface constituée des points $M$ de coordonnées polaires $(r, \theta)$ avec $r\in[1;\sqrt{2}]$ et $\theta\in\left]\frac{3\pi}{4};\frac{5\pi}{4}\right[$. Déterminer l'aire de cette surface.
  \end{enumerate}


  \end{document}
